\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx, color, geometry, hyperref, fancyhdr, wrapfig}

% Redefine margins
\geometry{hscale=0.85,vscale=0.85,centering}

%colors 
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.3,0.6,0.8}
\definecolor{captioncolor}{rgb}{0.3,0.8,0.6}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
% rule 
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{%
  \color{lightblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

\lhead{Ervan \textsc{Silvert} }
\chead{\gtitle{}}
\rhead{Dossier créatif}

\title{Dossier Créatif \\ Discours de la servitude volontaire \\ \normalsize{De Étienne de la \textsc{Boétie}}}
\author{Ervan \textsc{Silvert}}
\date{}



% COMMANDES
\newcommand{\boetie}{Étienne de la \textsc{Boétie}}
\newcommand{\gtitle}{\textit{Un Terrible Règne}}
\newcommand\tstrut{\rule{0pt}{1.2ex}}
\newcommand\bstrut{\rule[-1.0ex]{0pt}{0pt}}
\newcommand{\image}[2]{
\begin{figure}[h!] \begin{center}
    
\includegraphics[width=9cm]{img/#1}
    \caption{\color{captioncolor}{#2}} % TODO COLOR
    \end{center}\end{figure}
}

% sections
\newcommand{\myresumesection}[1]{%
  \par\addvspace{\bigskipamount}
  \noindent\myresumetitle{#1}\par
  \addvspace{\medskipamount}
}
\newcommand{\myresumetitle}[1]{%
  \makebox[\textwidth][s]{\large\bfseries
    \leaders\hrule height \dimexpr .5ex + 0.2pt\relax
                   depth -\dimexpr .5ex - 0.2pt\relax\hfill
    \ #1\ 
    \leaders\hrule height \dimexpr .5ex + 0.2pt\relax
                   depth -\dimexpr .5ex - 0.2pt\relax\hfill
  }%
}
% \usepackage{titlesec, color}
% \definecolor{lightblue}{rgb}{0.25,0.4,0.5}
% \newcommand{\hsp}{\hspace{10pt}}
% \titleformat{\section}[hang]{\Large\bfseries}{\thesection\hsp\textcolor{lightblue}{|}\hsp}{0pt}{\Large\bfseries}


\begin{document}
% 3 - 5 pages
% Principe général du jeu
% Scénario
% Principes de Navigations
% Particularités
\maketitle
% \section{Lexique} % À la fin ?

% \section{Préambule}
\myresumesection{Préambule}
% Description de l'auteur
\subsection*{Discours de la servitude volontaire}

\boetie{} était un écrivain du XVI$^e$ siècle. Il écrit ce discours en entrant à l'Université de droit d'Orléans constatant la réussite surprenante des tyrannies de son époque.
Il critique alors la soumission des peuples qu'il qualifie de volontaire en se demandant notamment \og{} [Pourquoi] tant d’hommes, tant de bourgs, tant de villes, tant de nations endurent quelquefois un tyran seul, qui n’a de puissance que celle qu’ils lui donnent ? \fg{}.



% Description du text
% Description de l'extrait

% \section{À propos du jeu: \gtitle{} }
\myresumesection{À propos du jeu: \gtitle{} }

%\subsection*{Réflexion préliminaire}
\subsection*{Description}
Le titre \og {} \gtitle{} \fg{} s'appuie sur le règne de Ivan Le Terrible connu pour être le tsar le plus tyrannique que l'Europe de l'Est ait connu.

Il s'agit d'un jeu de gestion à partie rapide (durée de vie d'une partie inférieure à dix heures) qui s'adapte bien à une console portable comme la Nintendo 3DS. 
Il s'adresse aux joueurs aimant les puzzles, la gestion et pourquoi pas la stratégie.
Il puise son inspiration de jeux tels que \textsl{Crusader Kings} ou \textsl{Civilisation} dans de moindres mesures.
On citera comme point commun la gestion d'une cité et de ses facteurs de contentement par le biais de décisions souvent binaires.
Les contrôles s'inspirent quant à eux de \textsl{La maison du style}; ce qui sera détaillé dans la section \ref{sec::nav}.
L'administration se fait en accèdant aux différent menus de l'écran inférieur représentant le palais royal, ainsi le joueur s'immerge dans le bâtiment
 et crée sa propre image mentale de la ville. L'écran supérieur lui servira surtout à la présentation graphique des lieux et actions sélectionnés.

\subsection*{Gameplay}
Le jeu invite le joueur à contrôler les actions du roi depuis son palais fortifié dirigeant principalement la capitale.
Il expérimentera alors les différentes tâches qu'incombe la royauté afin de maintenir son joug et faire durer son règne.

Pendant tout la partie, le joueur doit faire des choix pour le royaume qui influenceront diverses de ses caractéristiques :
le roi est-il aimé ou craint ? 
Le peuple est-il proche de la rébellion (l'on dira alors qu'il se sent \og{}libre\fg{}) ou volontairement soumis ?

Enfin, le joueur doit investir son argent : choisir entre l'armée ou l'amélioration de la ville.

Pour gagner de l'or, seule monnaie du jeu, il peut conquérir des villes, taxer le peuple et recevoir les impôts des lieux de distraction.

À n'importe quel moment, en tant que terrible souverain, le joueur peut décider de mettre à mort sur place publique un personnage non joueur (un garde de la cours, un citoyen
venu en doléance décrit plus tard, un conseiller...) par l'intermédiaire un bouton en forme de tête de mort.
Bien sûr, cela n'est pas sans conséquence, augmentant la crainte, le risque de rébellion ou la soumission et déclanchant de nouvelles possibilités.
S'il le fait, une animation du roi observant depuis son balcon la pendaison du sous-fifre devant la foule est jouée, avant de revenir à l'état courant du jeu; le pendu en moins.

Si après 30 jours de règne, le joueur a réussi à fédérer les dix villes voisines et maintenir la paix dans le royaume; il gagne la partie. 
Sinon il subit la révolte du peuple qui le juge incompétent.

\subsection*{Rythme du jeu}
Le jeu est découpé en journées de règne. Chaque nouvelle journée apporte son lot de nouveauté: doléances, missions, trahisons.

\subsubsection*{Les doléances}
Il s'agit de la phase principale du jeu, disponible dès le début du jeu et activée lorsque le joueur clique sur le menu \og{} \textsl{Journal de doléances} \fg{} affiché près de la Grande Porte sur la carte du palais.

Les événements rapportés par les citoyens dépendent directement du statut du roi.
Par exemple, 
un roi trop riche se verra demander d'investir dans la ville tandis qu'un roi pauvre recevra des citoyens affamés prêts à s'exiler.
Un roi trop craint recevra des pots de vin et des complots tandis qu'un roi aimé reçoit des offrandes et des propositions d'aménagement différentes.

Le coeur du jeu se déroule ici puisque la surprise, l'amusement, le stress du joueur provient principale des choix (souvent binaires) qu'il doit faire afin de répondre à la plainte.

\subsubsection*{Administrer la capitale}
Après un court temps d'adaptation et plusieurs doléances réglées, le joueur se voit débloquer \textbf{l'administration de la ville}. Pour y accèder, le roi doit rejoindre ses conseiller à la salle en cliquant sur le bouton correspondant.
Se lance alors un menu avec les différents conseillers, chacun responsable d'un pan de la ville (beauté, confort, sécurité).
Le joueur peut alors dépenser de l'argent dans un des domaines précédents, améliorer la ville et réguler les taxes (qui s'appliquent à l'aube).
Le joueur peut agir des manières suivantes:
\begin{enumerate}
\item Taxer les habitant réduisant leur confort mais apportant de l'argent.
\item Construire de nouveaux bâtiments: un bordel, une taverne, un théâtre, des jeux publiques, une arène de gladiateur, et un laboratoire avec les avantages suivants.
\begin{table}[h!]
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline{}
    Nom du bâtiment & Améliore le confort  & Soumet le peuple & Apporte de l'argent \bstrut \tstrut \\
    \hline{}
    Bordel & + & 0 & +  \tstrut \\
    Taverne & + & + & 0  \\
    Théâtre & ++ & $--$ & 0  \\
    Jeux publiques & 0 & + & ++   \\
    Arène de gladiateurs & $-$ & ++ & +   \\
    Laboratoire & 0 & $--$ & $--$  \bstrut \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Liste des bâtiments du jeu, cités dans le discours de la servitude volontaire (hormis le laboratoire), et leurs répercussions.}
\end{table}

\item Améliorer les bâtiments :
Chaque bâtiment apporte des bonus ou malus (selon le point de vue); mais chacun de ses effets peut être amplifié si le bâtiment est amélioré.

Toutefois, on ne peut améliorer qu'un bâtiment par niveau de laboratoire; ce dernier pouvant être amélioré sans préalable.

\item Modifier la capitale : Investir dans une milice ou dans des rénovations influent directement sur le confort, la liberté du peuple.

\end{enumerate}

L'administration de la ville a un rôle direct sur les doléances du lendemain et donc sur le statut du roi. C'est un aspect dont l'importance est croissante qu'il faut donc maîtriser.

\subsubsection*{Établir un conseil de guerre}
Dernière action possible  débloquée après plusieurs jours de règne, lorsque l'or vient à manquer: le roi peut établir un conseil de guerre grâce à un nouveau menu.
Il peut alors dépenser son argent pour augmenter son armée puis décider de lancer une mission pour conquérir
une ville voisine. Celle-ci se déroulera sur plusieurs jours; en cas de succès, il gagne de l'or et améliore son statut; sinon il en perd et aggrave son statut.

\subsubsection*{Aller dormir et clore la journée}
Quand il le souhaite, le joueur peut aller dormir pour cloturer la journée. Un bilan apparaît, une animation de nuit est jouée et l'on passe à la journée suivante.

C'est à ce moment précis que les doléances sont calculées, les taxes appliquées et les guerres mises à jours.


% \section{Scénario} 
\myresumesection{Scénario}

\subsection*{Prologue}
Le jeu se déroule dans un univers fictif; dans un royaume nommé Semiluna\footnote{Référence au croissant fertile, un lieu riche d'histoire et de progrès.} gouverné par le roi absolument neutre prénommé Louis Premier \footnote{Un pseudonyme porté par des dizaines de nobles}.

La capitale Stanpool\footnote{Le nom populaire de Istanbul, une ville à l'histoire sinistre.} vit au ralenti, affaiblie par une dette colossale du pays et une famine croissante. Quelques images présentent les bidonvilles, les rues mal fâmées, les commerces fragiles
et la population appauvrie.

Arrive alors un événement tragique: le roi Louis s'éteind dans son sommeil.

\subsection*{Début de partie}
Lors du discours de la servitude volontaire, \boetie{} nomme trois types de tyrans selon leur arrivée au pouvoir. Au début d'une partie, le joueur devra nommer son roi (qui sera alors suffixé par "Le Terrible")
et choisir comment il est arrivé au pouvoir :
    \begin{itemize}
    \item S'il choisit par élection du peuple, le peuple en deuil décide d'élire son nouveau souverain et le vous arrivez en tête.
    Vous êtes alors aimé du peuple qui est libre et l'or est en quantité suffisante, mais vous n'avez pas d'armée.
    \item S'il choisit par la force des armes, vous perpétrez un coup d'état, saisissant l'occasion de devenir roi.
    Utopia vous déteste mais vous êtes au pouvoir; haït, mais riche. Le peuple se soumet sous votre armée.
    \item S'il choisit par succession de race, Alexandre Premier meurt dans son sommeil et vous êtes l'héritier.
    Vous êtes alors aimé du peuple qui vous connaît depuis longtemps mais le peuple n'est ni libre ni soumis.
    Les caisses de l'état et l'armée sont toutefois fragiles.
    \end{itemize}

\subsection*{Exemple de partie}
Une fois couronné, le nouveau roi vaque à ses obligations auprès de ses premières doléances. Les jours passent et les plaintes récurrentes sur l'état de la ville s'accumulent.
Après avoir fait pendre les premiers citoyens plaintifs, le roi se rend compte qu'il pourrait sans doute agir pour ne plus être ennuyé et se rend au conseil de la ville.
Éprouvé par l'ingratitude des citoyens, ils commencent par augmenter les taxes et finance en partie avec une arène de gladiateur. 
La capitale n'apprécie pas la taxe mais l'arène les divertit. 

Le lendemain, il envoie en mission la moitié de son armée conquérir Ulta, la ville la plus fragile et proche; il saura le lendemain qu'il a réussit son assaut. Il apprend au milieu de 
la nuit que son conseiller de guère souhaite sa mort et décide d'aller l'exécuter sur le champs.

Les jours passent, les décisions de ce genre s'accumulent mais les bâtiments coûte de plus en plus chères, le laboratoire développe la science et ouvre les yeux 
aux citoyens qui sont au bord de la révolte. Un jour, l'un deux se rend aux doléances et demande que les taxes baissent et que l'argent soit investit dans les théâtres et laboratoire. 
Désabusé, le roi l'exécute sans tarder; c'est la goute de trop. L'appel de la liberté retentit dans le coeur des citoyens et la révolution fait rage.

Le joueur a perdu après 15 jours de règne durant lesquels il a acquis une fortune suffisante mais maltraité le peuple. Il a certes colonisé la moitié des villes
 voisines mais a été exécuté au même endroit que les plaintifs.
% \section{Navigation}
\myresumesection{Navigation}

\label{sec::nav}
Le jeu est conçu sur Nintendo DS, dès lors un découpage en deux écrans opère.
L'écran supérieur sert principalement à l'immersion tandis que l'écran inférieur est dédié aux contrôles. On peut imaginer le tableau suivant :
\begin{table}[h!]
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline{}
    \textbf{Menu} & \textbf{Contenu de l'écran supérieur} & \textbf{Contenu de l'écran inférieur} \bstrut \tstrut \\
    \hline{}
    Défaut & Image du palais & Carte du palais. Sélectionner une  \\
    & & salle pour y accéder. \\
    
    \hline{}
    Aménagement  & Image composite  & Augmenter milice. \tstrut \\
    de la ville & de la ville qui s'embellit & embélir la ville \\
    \hline{}
    Construction & Image du bâtiment sélectionné  & Sélection du bâtiment\\
     de bâtiments & qui évolue avec le niveau & Bouton pour améliorer, détruire \\
    \hline{}
    Conseil  & Carte de Semiluna  & Attaquer, \\
    de guerre& et des villes à conquérir &  missions en cours, augmenter armée \\
    \hline{}
    Exécution & Ciel en fonction & Animation de \\
    publique & du statut & pendaison \\
    \hline{}
    Doléances & Dialogue avec  & Choix  \\
    & salle du trône en fond & de réponse \bstrut \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Liste des écrans du jeu et de leur contenu.}
\end{table}

Pour illustrer mes propos, nous pouvons imaginer l'écran inférieur de base (qui sert à atteindre les autres menus) ressemblant à l'image ci-dessous; où il suffit de cliquer sur 
un texte pour atteindre le menu correspondant. L'image est à retravailler et le plan aussi, c'est une illustration simpliste.
 \image{default_bottom}{Écran inférieur de base de la Nintendo 3DS.}

% \section{Originalités} % vend ton jeu !
\myresumesection{Originalités}

Le jeu se démarque par sa richesse d'événements possibles qui s'accordent avec le style de jeu (selon la confiance du peuple, l'état de la caisse royale etc.).

De plus, contrôler le petit roi dans son énorme palais sans intéraction sociale montre la vacuité dans laquelle les tyrans vivent; méfiants de tous et seuls dans leur plaisir: un point important du document à étudier.

Les doléances donnent une illusion de contrôle total au joueur et génère une soif de continuer à joueur chez lui.

Enfin l'échéance de trente jour est un facteur de stress motivant le joueur à ne pas exploiter un statut d'équilibre.

\subsection*{Évolutions}
Selon les resources (humaines et techniques) disponibles, \gtitle{} est riche en évolutions: 
\begin{itemize}
\item Intégration du contrôle des geôles qui permettent de glâner des informations sur la ville mouvementée, les villes voisines (composition des armées à affronter);
\item Visite en ville pour redorer son image, intégrer de nouveaux événements, discuter avec d'autres citoyens;
\item Choix d'une reine, avec les complots, les alliances et fêtes qui découlent.
\end{itemize}
et bien d'autres !
\end{document}